
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{JYM-harj}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}

\setlength{\parindent}{0in}

\setlength{\voffset}{-1.0cm}
\addtolength{\textheight}{2.0cm}

\setlength{\hoffset}{-1.0cm}
\addtolength{\textwidth}{2.0cm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}

\usepackage{hyperref}

%\usepackage[finnish]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,amscd}


% 1: Teht\"av\"at
% 2: Kaikki ratkaisut
% 3: T\"ahdett\"om\"at ratkaisut
% 4: T\"ahdelliset ratkaisut
\newcommand{\tversio}{1}

\newcommand{\harjoitusnro}{5}

\ifthenelse{\tversio = 1}{\pagestyle{empty}}{}

\begin{document} 

\otsikko

\begin{enumerate}
\item Mﺣ۳ﺣ۳rﺣ۳tﺣ۳ﺣ۳n relaatio $R$ asettamalla 
\begin{enumerate}
    \item x on y:n isﺣ۳
    \item x on y:n ystﺣ۳vﺣ۳
    \item x on y:n jﺣ۳lkelﺣ۳inen
\end{enumerate}
Onko relaatio $R$ refleksiivinen, symmetrinen tai transitiivinen? \\

\textbf{Vastaus:} 
\begin{enumerate}
    \item Relaatio R ei ole refleksiivinen, symmetrinen eikﺣ۳ transitiivinen. 
    \item Relaatio R ei ole refleksiivinen eikﺣ۳ transitiivinen, mutta se on symmetrinen.
    \item Relaatio R ei ole refleksiivinen eikﺣ۳ symmetrinen, mutta se on transitiivinen. 
\end{enumerate}
\vspace{1em}

\item M\"a\"aritell\"a\"an relaatio $R$ reaalilukujen joukossa ehdolla $xRy$, jos $|x-y|\leq 4$. Onko relaatio
\begin{enumerate}
    \item refleksiivinen?
    \item symmetrinen?
    \item transitiivinen?
\end{enumerate}
Perustele.

\textbf{Vastaus:}

\begin{enumerate}
    \item Relaatio R on refleksiivinen, koska tilanteessa $xRx$ suoritetaan lasku $x-x$, jonka lopputulos on aina nolla, eikﺣ۳ itseisarvo vaikuta tﺣ۳hﺣ۳n. Nolla on pienempi kuin 4, joten R on refleksiivinen. 
    \item Relaatio R on symmetrinen. Jos lausekkeen $x-y$ itseisarvo on $\leq4$, niin myﺣﭘs lausekkeen $y-x$ itseisarvo on $\leq 4$. Itseisarvon sisﺣ۳llﺣ۳ olevien termien jﺣ۳rjestys ei vaikuta lopputulokseen, eli $|x-y|=|y-x|$. 
    \item Relaatio R ei ole transitiivinen. Otetaan vastaesimerkki ja oletetaan $x=8, y=4$ ja $z=0$. Lausekkeen $8-4$ itseisarvo on $4$, eli relaatio R toteutuu. Lausekkeen $4-0$ itseisarvo on $4$, eli relaatio R toteutuu. Mutta lausekkeen $8-0$ itseisarvo on 8, joten relaatio R ei toteudu. Siis $xRy$ ja $yRz$, mutta $xRz$ ei toimi, joten relaatio R ei ole transitiivinen. 
\end{enumerate}
\vspace{1em}
 
\item M\"a\"aritell\"a\"an kokonaislukujen joukossa $\mathbb{Z}$ relaatio $R$ siten, ett\"a $xRy$, jos $x=y$ tai $xy=1$.
Osoita, ett\"a kyseinen relaatio on ekvivalenssirelaatio, eli ett\"a se on refleksiivinen, symmetrinen ja transitiivinen.

\textbf{Vastaus:}

\underline{Refleksiivisyys:} Oletetaan, ettﺣ۳ $x\in \Z$. Tﺣ۳llﺣﭘin $x=x$, siis $xRx$. Tﺣ۳mﺣ۳ pﺣ۳ﺣ۳ttely pﺣ۳tee millﺣ۳ tahansa kokonaisluvulla, joten jokainen kokonaisluku on relaatiossa R itsensﺣ۳ kanssa. 

\underline{Symmetrisyys:} Oletetaan, ettﺣ۳ $x, y \in \Z$ ja $xRy$. Tﺣ۳llﺣﭘin joko $x=y$ tai $xy=1$. Jos $x$ ja $y$ ovat sama luku, toteutuu ehto $x=y$, ja tﺣ۳ten $xRy$. Toinen mahdollinen tilanne on se, ettﺣ۳ lukujen $x$ ja $y$ tulo on $1$. Ainoat lausekkeet, joilla kokonaislukujen tulo on $1$ ovat $-1\cdot-1=1$ ja $1\cdot 1=1$. Nﺣ۳issﺣ۳ tapauksissa relaation R molemmat ehdot tﺣ۳yttyvﺣ۳t, eli luvut ovat sama luku JA niiden tulo on $1$. Relaatio R on siis symmetrinen. 

\underline{Transitiivisuus:} Oletetaan, ettﺣ۳ $x,y,z \in \Z$ ja lisﺣ۳ksi $xRy$ ja $yRz$. Kuten symmetrisyyden kohdalla todettiin, kokonaislukujen kohdalla relaatio R tarkoittaa aina, ettﺣ۳ luvut ovat samat, eli $x=y$. Koska $x=y$ ja $y=z$, niin myﺣﭘs $x=z$. Tﺣ۳ten $xRz$ on totta. 

Koska relaatio R on refleksiivinen, symmetrinen ja transitiivinen, tﺣ۳ytyy sen olla ekvivalenssirelaatio. \vspace{1em}

\item Tarkastellaan edellisen teht\"av\"an relaatiota. 
M\"a\"arit\"a kyseisen relaation ekvivalenssiluokat. (Oinosen monisteen esimerkkien 6.3.5 ja 6.3.6 huolellisesta lukemisesta voi olla apua.)

\textbf{Vastaus:} Edellisessﺣ۳ tehtﺣ۳vﺣ۳ssﺣ۳ tehtiin havainto, ettﺣ۳ ekvivalenssirelaatio R perustuu sille, ettﺣ۳ lukujen $x$ ja $y$ tﺣ۳ytyy olla sama kokonaisluku, jotta $xRy$ on totta. Tﺣ۳stﺣ۳ johtuen kaikki kokonaisluvut muodostavat oman ekvivalenssiluokkansa, eli luvulle 1 oma ekvivalenssiluokka $[1]_R=\{1\}$, luvulle 2 oma ekvivalenssiluokka $[2]_R=\{2\}$ jne. Koska luvut ovat kokonaislukuja, samanlaiset luokat syntyvﺣ۳t nollalle ja negatiivisille luvuille, eli luvulle $0$ oma ekvivalenssiluokka $[0]_R=\{0\}$, luvulle $-1$ oma ekvivalenssiluokka $[-1]_R=\{-1\}$, luvulle $-2$ oma ekvivalenssiluokka $[-2]_R=\{-2\}$ jne. Eri kokonaisluvut eivﺣ۳t voi kuulua toistensa ekvivalenssiluokkiin. Jos meillﺣ۳ olisi esim. $x=1$ ja $y=2$, saataisiin $1=2$, mikﺣ۳ ei ole enﺣ۳ﺣ۳ totta eikﺣ۳ relaatio R enﺣ۳ﺣ۳ pﺣ۳tisi. 

Johtopﺣ۳ﺣ۳tﺣﭘs on siis se, ettﺣ۳ relaatiolle R muodostuu ﺣ۳ﺣ۳retﺣﭘn mﺣ۳ﺣ۳rﺣ۳ ekvivalenssiluokkia; jokaiselle kokonaisluvulle muodostuu oma ekvivalenssiluokkansa. 
\vspace{1em}

\item Tarkastellaan joukossa $A$ m\"a\"aritelty\"a relaatiota $R$. Oletetaan, ett\"a jokainen joukon $A$ alkio on relaatiossa jonkin joukon $A$ alkion kanssa. Osoita, ett\"a jos relaatio $R$ on symmetrinen ja transitiivinen, niin se on my\"os refleksiivinen. 

\textbf{Vastaus:} Oletamme, ettﺣ۳ relaatio R on mﺣ۳ﺣ۳ritelty joukolle A, ja lisﺣ۳ksi ettﺣ۳ jokainen joukon A alkio on relaatiossa jonkin joukon A alkion kanssa. Lisﺣ۳ksi oletamme, ettﺣ۳ relaatio R on symmetrinen ja transitiivinen. Seuraavaksi osoitetaan, ettﺣ۳ R on refleksiivinen, eli ettﺣ۳ kaikilla $a\in A$ pﺣ۳tee $aRa$. 

Oletusten nojalla tiedetﺣ۳ﺣ۳n, ettﺣ۳ on olemassa jokin alkio $b\in A$, ja ettﺣ۳ $a$ on relaatiossa alkion $b$ kanssa, eli $aRb$. 

Koska relaatio on symmetrinen, voimme kﺣ۳ﺣ۳ntﺣ۳ﺣ۳ relaation $aRb$ myﺣﭘs toiseen suuntaan, eli $bRa$. Koska relaatio on transitiivinen, voimme soveltaa tﺣ۳tﺣ۳ alkioihin $a,b,a$: koska $aRb$ ja $bRa$, niin $aRa$.

Nﺣ۳in olemme osoittaneet, ettﺣ۳ $aRa$ pﺣ۳tee kaikilla $a\in A$. Relaatio R on siis refleksiivinen. 

\item 
\begin{enumerate}
\item Millainen on niiden kompleksilukujen $z$ joukko, jotka toteuttavat ehdon \\  $|z-2|=3$?

\textbf{Vastaus:} Lause $|z-2|=3$ tarkoittaa tuntemattoman muuttujan $z$ etﺣ۳isyyttﺣ۳ pisteestﺣ۳ $(2,0)$, ja tﺣ۳mﺣ۳ etﺣ۳isyys on mﺣ۳ﺣ۳ritelty $r=3$. Suuntaa ei tiedetﺣ۳, tai ts. kaikki suunnat ovat mahdollisia. Tehtﺣ۳vﺣ۳n ehdon toteuttava kompleksilukujen joukko on siis sellainen, joka piirtﺣ۳ﺣ۳ kompleksitasolle sellaisen ympyrﺣ۳n, jonka keskipiste on kohdassa $(2,0)$, ja jonka sﺣ۳de $r$ on $3$. Kompleksilukujen $z$ joukko on ﺣ۳ﺣ۳retﺣﭘn joukko kompleksitason sijainteja tﺣ۳llaisen ympyrﺣ۳n kehﺣ۳llﺣ۳, joihin kuuluu muutamia pisteitﺣ۳ mainitakseni esim. $(-1,0)$, $(2,3)$, $(5,0)$ ja $(2,-3)$. 

\item Millainen on niiden kompleksilukujen $z$ joukko, jotka toteuttavat ehdot \\ $|z-2|=3$ ja $|z-1|=3$?

\textbf{Vastaus:} Kuten edellisessﺣ۳ tehtﺣ۳vﺣ۳ssﺣ۳ todettiin, niiden kompleksilukujen $z$ joukko, jotka toteuttavat ehdon $|z-2|=3$, sisﺣ۳ltﺣ۳ﺣ۳ kompleksitasolla kaikki sellaisen ympyrﺣ۳n kehﺣ۳pisteet, jotka muodostuvat ympyrﺣ۳lle, jonka sﺣ۳de on $3$, ja keskipiste kohdassa $(2,0)$. Merkitﺣ۳ﺣ۳n tﺣ۳tﺣ۳ ympyrﺣ۳ﺣ۳ kirjaimella $A$. Niiden kompleksilukujen $z$ joukko, jotka toteuttavat ehdon $|z-1|=3$, sisﺣ۳ltﺣ۳ﺣ۳ taas kaikki sellaisen ympyrﺣ۳n kehﺣ۳pisteet, jotka muodostuvat ympyrﺣ۳lle, jonka sﺣ۳de on $3$, ja keskipiste kompleksitasolla kohdassa $(1,0)$. Merkitﺣ۳ﺣ۳n tﺣ۳tﺣ۳ ympyrﺣ۳ﺣ۳ kirjaimella $B$. 

Kompleksilukujen $z$ joukko, jotka toteuttavat ehdot $|z-2|=3$ ja $|z-1|=3$, ovat kaikki ympyrﺣﭘiden $A$ ja $B$ kehﺣ۳pisteet, jotka sisﺣ۳ltyvﺣ۳t leikkaukseen $A \cap B$. Koska ehdot $|z-2|=3$ ja $|z-1|=3$ merkitsevﺣ۳t vain ympyrﺣﭘiden kehiﺣ۳, eivﺣ۳t niiden sisﺣ۳llﺣ۳ olevia alueita, huomaamme, ettﺣ۳ ympyrﺣﭘiden kehﺣ۳t leikkaavat toisensa vain kahdessa pisteessﺣ۳, jotka molemmat sijaitsevat keskipisteiden puolivﺣ۳lissﺣ۳, jossa $x=1,5$. Kompleksilukujen joukko $z$ koostuu siis kahdesta leikkauspisteestﺣ۳. \vspace{1em}

\item Sievenn\"a $(x-i)(x+1)(x+i)(x-1)$.

\textbf{Vastaus:}

\begin{align*}
    (x-i)(x+1)(x+i)(x-1) &= (x-i)(x+i)(x+1)(x-1)\\
    &=(x^2-i^2)(x^2-1)\\
    &=(x^2-(-1))(x^2-1)\\
    &=(x^2+1)(x^2-1)\\
    &=x^4-x^2+x^2-1\\
    &=x^4-1
\end{align*}


\item Sievenn\"a $(x-2i)(x+2i)(x-2)(x+2)$.

\textbf{Vastaus:} 
\begin{align*}
    (x-2i)(x+2i)(x-2)(x+2)&=(x^2-(2i)^2)(x^2-2^2)\\
    &=(x^2-4i^2)(x^2-2^2)\\
    &=(x^2-4\cdot (-1))(x^2-4)\\
    &=(x^2-4)(x^2+4)\\
    &=x^4-16
\end{align*}
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}